\section{Introducci\'{o}n}
La teor\'{i}a de gr\'{a}ficas tiene una historia
de m\'{a}s de 250 a\~{n}os, empezando con Leonhard Euler
y su b\'{u}squeda de una caminata uniendon los siete
puentes en Konigsberg.
La teor\'{i}a de gr\'{a}ficas es de particular 
significancia  en el
entendimiento de las matem\'{a}ticas
governando el mundo discreto.

A trav\'{e}s de los a\~{o}s, se han estudiado
varios tipos de gr\'{a}ficas, como
gr\'{a}ficas planas, gr\'{a}ficas de intervalos,
gr\'{a}ficas sim\'{e}tricras,redes de enrutamiento
y redes computacionales.

En 1990, un tipo de gr\'{a}fica m\'{a}s sorprendente
fue descubierto. Esta familia de gr\'{a}ficas
consiste en una ancha collecci\'{o}n que surgen
de diversas areas pero tienen una coreherencia
inexplicable. Algunos ejemplos son:
la WWW-gr\'{a}fica,
las gr\'{a}ficas de llamadas telefonicas,
las  gr\'{a}ficas de e-mail,
la gr\'{a}fica de coestrellas,
las gr\'{a}ficas de colaboraci\'{o}n.
Las caracter\'{i}sticas prevalecientes
en estas gr\'{a}ficas son las siguientes.

\begin{itemize}
    \item{\bf{Son grandes}} el tama\~{n}o de la red tipicamente
    va de cientos de millones, a miles de millones de
    v\'{e}rtices.El uso de fuerza bruta no es factible.
    \item{\bf{Son dispersas}} el n\'{u}mero de aristas es lineal
    con respecto al n\'{u}mero de v\'{e}rtices.
    \item{\bf{Cumplen el fen\'{o}meno del mundo peque\~{n}o}}
    esto se refiere a dos propiedades
    distancia peque\~{n}a (dos extra\~{n}os tipicamente est\'{a}n
    unidos  por una peque\~{n}a cadena de conocidos mutuos)
    y el efecto de agrupamiento(dos personas que comparten
    un conocido son m\'{a}s propensos a conocerse entre s\'{i}).
    \item{\bf{Su distribuci\'{o}n de grados sigue la ley de potencias}}
    La ley de potencias dice que el n\'{u}mero de v\'{e}rtices con grado
    $k$
    es proporcional a
    $\beta ^{-k}$
    para alg\'{u}n
    $\beta \geq 1$
\end{itemize}

La ley de potencias nos permite utilizar un solo
par\'{a}metro para describir la distribuci\'{o}n
de grado de miles de millones. Con una peque\~{n}a
decripci\'{o}n de esta famlia de gr\'{a}ficas
es posible llavar a cabo un an\'{a}lisis comprensible
de estas redes. Por un lado podemos utlizar varios
m\'{e}todos conocidos y herramientas combinacionales,
probabil\'{i}sticos y espectrales para lidiar con
problemas en gr\'{a}ficas que siguen una ley de potencias.
Por otro lado estas redes reales proporcionan y sugieren
nuevas direciones de investigaci\'{o} de la teor\'{i}a
de gr\'{a}ficas.

En los 9{0}\'{}s, la ley de potencias ha sido notada
en varios escenarios. Sin embargo hasta fue hasta 1999
cuando emergi\'{o} una im\'{a}gen m\'{a}s general.
El tema intrig\'{o} a varios investigadores de
diversas \'{a}reas incluyendo f\'{i}sica, ciencias sociales,
ciencias computacionales, telecomunicaci\'{o}n, biolog\'{i}a
y matem\'{a}ticas. Desde entonces una nueva \'{a}rea
de complejidad de redes ha sido desarrollada r\'{a}pidamente
y particularmente enriquecida por la abundancia de diciplinas.
